% @Difficulté 3
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie non repérée
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={3}]
%AN 2017

Avec un logiciel de géométrie, on exécute le programme ci-dessous.

\medskip

\textbf{Programme de construction} :\\
$\bullet~~$ Construire un carré $ABCD$ ;\\
$\bullet~~$ Tracer le cercle de centre A et de rayon $[AC]$ ;\\
$\bullet~~$Placer le point $E$ à l'intersection du cercle et
de la demi-droite $[AB)$ ;\\
$\bullet~~$Construire un carré $DEFG$.\\

\textbf{Figure obtenue} :\\
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-2.2,-2)(4.2,4.2)
%\psgrid
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1.414,1.414)
\rput{55.5}(2,0){\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0,0)(2.4495,2.4495)}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1.414,1.414)
\pscircle(0,0){2}
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=gray](0,1.414)(1.414,0.414)(1.414,1.414)
\psline(4.2,0)

\uput[dl](0,0){$A$} \uput[d](1.414,0){$B$} \uput[ur](1.414,1.414){$C$} 
\uput[ul](0,1.414){$D$} \uput[dr](2,0){$E$} \uput[r](3.4,2){$F$} 
\uput[u](1.414,3.4){$G$}
\rput(1.1,4){} 
\end{pspicture}


\begin{enumerate}
\item Dans cette question, $AB = 10~$cm.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $AC = \sqrt{200}$~cm.
		\item Expliquer pourquoi $AE = 10\sqrt{2}$~cm.
		\item Montrer que l'aire du carré $DEFG$ est le triple de l'aire du carré $ABCD$.
	\end{enumerate}
\item Dans cette question la longueur $AB$ est quelconque. \\
Montrer que l'aire du carré $DEFG$ est toujours le triple de l'aire du carré $ABCD$.
\item En exécutant ce programme de construction, on souhaite obtenir un carré $DEFG$ ayant une aire de 48 cm$^2$.\\
Quelle longueur $AB$ faut-il choisir au départ ?
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}

\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que AC $= \sqrt{200}$~cm.
ABCD est un carré, donc ABC est un triangle rectangle isocèle en B.\\
 Le théorème de Pythagore permet d'écrire :

$\text{AB}^2 + \text{BC}^2 = \text{AC}^2$\\
$10^2 + 10^2 = \text{AC}^2$\\
$\text{AC}^2 = 200$\\
Donc $\text{AC} = \sqrt{200}$.
		\item %Expliquer pourquoi AE $= \sqrt{200}$~cm.
E appartient au cercle de centre A et de rayon AC, donc AE = AC $= \sqrt{200}$.
		\item %Montrer que l'aire du carré DEFG est le triple de l'aire du carré ABCD.
ABCD étant un carré, le triangle AED est rectangle en A et le théorème de Pythagore s'écrit :

$\text{DA}^2 + \text{AE}^2 = \text{ED}^2$, \\
$\text{ED}^2=10^2 + \left(\sqrt{200} \right)^2$\\
 $\text{ED}^2= 100 + 200 $\\
 $\text{ED}^2= 300$, qui est égale à l'aire du carré DEFG.\\
 Comme l'aire du carré ABCD est égale à $10^2 = 100$, on a bien aire(DEFG)$ = 3 \times $ aire (ABCD).
	\end{enumerate}
\item Comme $48 = 3 \times 16$, l'aire du carré ABCD est égale à 16~cm$^2$ ; or 16 est le carré de 4. Il faudra prendre une longueur AB $ = 4$.


\end{enumerate}

\end{Solution}




\begin{Indice}
	\begin{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item Utilisez le théorème de Pythagore.
		\item $10\sqrt{2}=\sqrt{200}$
		\item Calculez $DE^2$ en utilisant le théorème de Pythagore.
	\end{enumerate}
\item Recommencez les calculs précédents en posant  $AB=a$.  
\item Utilisez la question précédente. 
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}

\end{Reponse}